\chapter*{Conclusioni e Sviluppi Futuri}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Conclusioni e Sviluppi Futuri}

Si è visto che è possibile sviluppare una serie di strumenti in grado di supportare la programmazione mediante l'introduzione di nuove funzionalità e astrazioni.

Grazie alle risorse citate e agli esperimenti eseguiti durante lo sviluppo di questi sistemi è stato possibile ideare un firmware in grado di adattare un protocollo di \textit{debugging} comunemente utilizzato a un set ridotto e non documentato di comandi verso il dispositivo target.

Lo sviluppo di tale firmware ha necessitato di continue prove e riformulazioni al fine di ottenere una versione funzionale ed efficiente. Tutt'ora la stabilità del sistema non è assoluta, in quanto esistono svariati casi e sequenze per cui è necessario effettuare un riavvio forzato del controllore, ma tali controlli e casi eccezionali non sono stati sviluppati in quanto lasciati a futuri sviluppi.

Inoltre la dimensione finale del codice compilato raggiunge i \SI{15}{KiB}, dimensione limite per la memoria di \SI{16}{KiB} se si tiene conto della regione dedicata al bootloader. Il vincolo dato dalla dimensione della memoria è dato dall'adattamento all'utilizzo della scheda \textit{Arduino UNO}, la quale monta il controllore ATMega16U2 con capacità di memoria ridotta. Ulteriori possibili sviluppi futuri riguarderebbero la realizzazione o la modifica di hardware più consono, migrando idealmente verso l'utilizzo di un ATMega16U4 sfruttando al meglio le potenzialità maggiorate quali memoria flash di \SI{32}{KiB} e un totale di \SI{2.5}{KiB}\cite{avr:m16u4}. Una delle possibili piattaforme di sviluppo consisterebbe nelle schede XplainedMini\cite{avr:xplainedmini}, schede di sviluppo direttamente prodotte da Microchip le quali contengono firmware proprietario.

La motivazione che maggiormente ha portato alla scelta di sviluppare sulla piattaforma Arduino è stata la sua grande diffusione e la sua community open source.

Sarà possibile sviluppare un hardware ``\textit{Arduino Compatibile}'' --- argomento al di fuori del corso di studio --- il quale permetterebbe l'implementazione di una topologia e circuiteria che possa agevolare l'implementazione dei protocolli fisici e ridurre così le dimensioni del compilato sfruttando la periferica UART.\@
Così facendo sarebbe possibile l'implementazione di nuove funzionalità accessorie.

Ulteriori difficoltà sono state superate nello sviluppo dell'interfaccia con l'\textit{host} tramite USB.\@ Il protocollo USB è notevolmente complesso e vasto; lo sviluppo di tale parte del firmware ha necessitato di una quantità considerevole di tempo e prove al fine di comprendere al meglio le logiche utilizzate dalla libreria LUFA.\@

Infine, grazie alla versione corrente del firmware presente sull'ATMega16U2 e dalle sue funzionalità di debug, sarà possibile sviluppare una versione migliorata dello stesso sfruttando le possibilità che questo progetto offre. Si noti che il codice è stato sviluppato senza l'ausilio di strumenti di debug per quanto enunciato nell'introduzione:
\begin{center}
    \textit{Il sistema ultimato consisterà in un set di strumenti complementari e modifiche apportabili alla scheda sopra descritta in modo che chiunque sia in grado di utilizzarli e applicarli, sviluppato interamente con strumenti e dati disponibili al pubblico tramite la rete internet e senza l'uso di strumenti e hardware proprietari.}
\end{center}

Sarà dunque possibile sviluppare una nuova versione del firmware avvantaggiandosi degli strumenti di debug e log forniti da questa versione.

Al fine di poter pubblicare questa ricerca con licenza open source non sono stati utilizzati strumenti e software proprietari \textit{Microchip} o \textit{Atmel}. Questo comporta l'impossibilità di utilizzare programmatori proprietari in grado di fornire un'interfaccia di debug e di sfruttare le funzionalità di software quali \textit{Atmel Studio} in grado di utilizzare al meglio tali strumenti.

Il software, gli strumenti e le configurazioni sono state pubblicate sotto licenza \textit{Apache License 2.0}\footnote{https://www.apache.org/licenses/LICENSE-2.0}.